\chapter{Vorgehensweise}\label{ch:vorgehensweise}
Für die Beantwortung der Forschungsfrage \glqq Ist es möglich, den Bereitstellungsprozess für z/OS Anwendung bei DATEV e.G. mit Hilfe des \glqq IBM Cloud Provisioning and Management for z/OS\grqq-Tools an cloud native Prozesse anzunähern?\grqq{} werden zunächst die Vorteile des cloud native Prozesses bei der DATEV e.G. dargestellt.
Um letztendlich eine mögliche Verbesserung des momentan in der DATEV e.G. etablierten Breitstellungsprozesses für die Middlewarekomponenten CICS, Db2 und IBM MQ bewerten zu können, wird dieser analysiert.

Wie in Absatz \ref{sec:ziel} beschrieben, wird für die Beantwortung der Forschungsfragen eine Beispielanwendung, die als Laufzeitumgebung CICS, als Datenbank Db2 und als Message Lösung IBM MQ verwendet, benötigt.
Hier bietet sich die \glqq DATEV Rechnungsschreibung\grqq{}\footnote{Beschreibung siehe Absatz \ref{rechBesch}} an.
Dabei handelt es sich um eine legacy z/OS Anwendung. Ein Bereich dieser Anwendung erfüllt die oben genannten Kriterien.
Um die genauen Anforderungen an die Middleware zu kennen, wurde dieser Bereich analysiert.
Anhand dieser Anforderungen soll mittels z/OSPT oder z/OSMF eine individuelle, auf die Anwendung zugeschnittene Laufzeitumgebung bereitgestellt werden.
Konkret verlangt dies die Implementierung eines Templates.
Für die Entscheidung, ob z/OSPT oder z/OSMF zum Einsatz kommt, wurden die Vor- und Nachteile beider Lösungen gegenübergestellt.

Im Folgenden wird speziell auf die Vorgehensweise bei der Implementierung des Templates eingegangen.\\
Um die von allen Entwicklern bei DATEV e.G. verwendeten Subsysteme der Entwicklungsstage bei eventuell auftretenden Fehlern in der neuen, automatisierten Bereitstellung nicht zu beeinflussen, wurden die ersten Schritte auf dem Testplex durchgeführt.
Die Anwendung selbst kann auf dem Testplex nicht erprobt werden, da die notwendigen Testdaten auf Db2 dort nicht verfügbar sind.
Deshalb wird dort vorerst nur die Provisionierung der benötigten Middleware untersucht.
Damit wird das Ziel verfolgt, erste Erfahrungen mit \glqq IBM Cloud Provisioning and Management for z/OS\grqq{} zu sammeln und ein Template zu provisionieren, das DATEV spezifische Middleware, also CICS, Db2 und IBM MQ Instanzen beinhaltet. 
Da das CICS Subsystem als Laufzeitumgebung im Mittelpunkt der Subsysteme steht, werden zunächst folgende, von der IBM bei der Installation von z/OSMF mitgelierferten, CICS Templates untersucht:
\begin{itemize}
\item \glqq cics\_getting\_started\grqq
\item \glqq cics\_54\grqq
\end{itemize}

\paragraph{\glqq cics\_getting\_started\grqq}~\\
Dieses Template wird von der IBM für die ersten Schritte der Provisionierung einer CICS Instanz angeboten.
Das Template bietet nur minimale Konfigurationsmöglichkeiten.
So entspricht die CICS Instanz einer minimal lauffähigen CICS Instanz nach IBM Standard.

\paragraph{\glqq cics\_54\grqq}~\\
Hierbei handelt es sich um ein Template, das eine vollumfängliche CICS Instanz nach IBM Standard mit der CICS Version 5.4 provisioniert.
Es ermöglicht die Angabe von komplexen Konfigurationen.

Mit den durch die Untersuchung dieser beiden Templates gesammelten Erfahrungen erfolgt die Implementierung eines an das DATEV e.G. Umfeld angepassten CICS Templates.
Ist die daraus erzeugte CICS Instanz funktionsfähig, wird die Provisionierung einer Db2 Datenbank und IBM MQ Queues nacheinander in das Template aufgenommen. 
Für ein Erzeugen von Db2 und IBM MQ existieren bei DATEV e.G. bereits einzelne, voneinander unabhängige Services der jeweiligen Administrations-Teams, die als Bausteine in das Template integriert werden können.
Für die Provisionierung von Db2 Datenbanken existiert z.B. bereits eine REST-API. 
IBM MQ Queues werden mittels Standard IBM Jobs provisioniert.

Nachdem eine CICS Instanz, eine Db2 Datenbank und IBM MQ Queues auf dem Testplex sowohl provisioniert als auch deprovisioniert werden können, folgt der nächste Schritt.
Dabei handelt es sich um den Wechsel vom Testplex in die Entwicklungsstage.
In der Entwicklungsstage sind alle Anwendungsdaten, die für Anwendungsttests notwendig sind, vorhanden.
Somit kann hier die Integration der Beispielanwendung in die provisionierte Laufzeitumgebung sowie ein Testlauf stattfinden.

Um ein Meinungsbild bezüglich des Einsatzes von \glqq IBM Cloud Provisioning and Management for z/OS\grqq{} bei DATEV e.G. zu bekommen, wurden mit Stakeholdern, also Mitarbeitern der Administratorenteams, Entwicklern und dem Technologiestrategieteam semi-strukturelle Interviews durchgeführt.
Aus den Administratorenteams und von den Entwicklern wurden jeweils zwei Vertreter und aus dem Technologiestrategieteam ein Vertreter befragt.
Es handelt sich hier um Experten in ihrem Arbeitsbereich, es ist zu beachten, dass hier generell nur eine geringe Anzahl von Kollegen für Befragungen zur Verfügung steht.
Es wurden semi-strukturelle Interviews gewählt, um auf einzelne Antworten genauer eingehen zu können.
Auf eine Transkription der Interviews wurde verzichtet, da nicht der genaue Verlauf der Interviews, sondern die inhaltlichen Aussagen in den Antworten auf die Fragen relevant sind.

Die Interviews fanden in  Besprechungsräumen innerhalb eines DATEV e.G. Gebäudes statt und dauerten etwa dreißig bis vierzig Minuten.
Vor den eigentlichen Interviews wurde sowohl die z/OSMF Lösung (siehe Absatz \ref{sec:akttemp}) als auch die durch z/OSPT ermöglichte Lösung (siehe Absatz \ref{ch:ausblick}) den kompletten Teams erläutert.
Der Schwerpunkt der Vorstellung wurde an die jeweilige Zielgruppe (Entwickler, Administrator, Technologie-Strategie) angepasst.
So wurde bei den Administratorenteams vor allem auf die Erstellung der Templates, welche für ihr Arbeitsgebiet relevant ist, eingegangen.
Sowohl der Fragenkatalog, als auch die ausgefüllten und digitalisierten Fragebögen sind im Anhang \ref{app:fragen} zu finden.
Für das Entwicklerteam und die Mitarbeiterin des Technologiestrategieteams waren nur die Fragen 1., 2. und 6. bis 10. des Fragebogens von Relevanz.
